<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<writ><AJLB type="string">民事案件</AJLB><AL><AL><ALYZ value="　　根据《中华人民共和国商标法实施条例》第五十条第（一）项规定, 在同一种或者类似商品上，将与他人注册商标相同或者近似的标志作为商品名称或者商品装潢使用，误导公众的，属于侵犯注册商标专用权的行为。可知，欲构成此类商标侵权，不仅要求经营者将他人的注册商标作为商品名称或装潢在同种商品上使用，还要求该种使用行为容易引起公众的误解。而为说明产品的原料和功能，经营者在其产品上突出自己商标和地址的同时，使用了他人显著性较低的图形商标的，其使用方式并不会使相关公众对其产品的来源产生混淆或误解，因此，其行为不构成对他人商标权的侵犯。"/><HXSY value="图形商标 同种商品 误导公众 商标权"/><LB value="参阅案例"/><ZYJD value="1.为说明产品的原料和功能，经营者在其产品上突出自己商标和地址的同时，使用了他人显著性较低的图形商标的，是否构成对他人商标权的侵犯？"/></AL><QW value="哈高科绥棱二塑有限公司诉王正朝、王景玉、北京立高防水工程有限公司商标侵权纠纷案

　　[案例索引]
　　一审：西安市中级人民法院（2005）西民四初字第22号民事判决书（2005年9月12日）
　　二审：陕西省高级人民法院（2006）陕民三终字第5号民事判决书（2006年3月6日）
　　[案情]
　　上诉人（一审原告）：哈高科绥棱二塑有限公司（以下简称哈高科）。
　　被上诉人（一审被告）：王正朝，系西安市灞桥区立高防水材料销售处业主。
　　被上诉人（一审被告）：王景玉，系西安市灞桥区金源立高防水材料经销处业主。
　　被上诉人（一审被告）：北京立高防水工程有限公司（以下简称立高公司）。
　　2002年7月7日黑龙江省绥棱第二塑料有限公司（以下简称黑龙江二塑公司）取得了国家工商行政管理总局商标局（以下简称商标局）核准注册的sbc图形注册商标（该注册商标的sbc非一般字母书写），商标注册证号为第1801147号，核定使用商品（第19类），防水卷材（商品截止），注册有效期限自2002年7月7日至2012年7月6日。2003年3月21日黑龙江二塑公司发现立高公司在北京立高网站的产品资料、产品总揽、技术转让等链接中将sbc置于（高分子）聚乙烯丙纶（复合防水）卷材之前，进行广告宣传，黑龙江二塑公司遂以立高公司侵犯其商标专用权为由致函立高公司，要求立高公司必须于2003年4月5日前停止侵权行为。2003年4月3日立高公司复函黑龙江二塑公司称，将sbc置于聚乙烯丙纶防水卷材之前，是因为sbc是一种代号，正如将sbc置于弹性体改性沥青防水卷材一样，请黑龙江二塑公司理解，并研究决定，将停止使用sbc的各种行为，同时表示歉意。2003年7月7日立高公司就第1801147号注册商标提出异议，请求商标局评审。
　　2004年6月7日经商标局核准，黑龙江二塑公司将其拥有的第1801147号注册商标转让给哈高科，国家商标局在2004 - 21商标公告（下册）就该商标转让予以公告。2004年11月13日哈高科发现王景玉经营的西安市灞桥区金源立高防水材料经销处销售立高公司生产的防水材料，该产品合格证、宣传资料及商品名称上均使用了sbc，该经销处出具的收款收据印章系西安市灞桥区立高防水材料销售处。
　　立高公司使用的sbc字母形状与哈高科的注册商标不同。立高公司在sbc前使用了自己的立高注册商标。sbc是苯乙烯类嵌段共聚物，是以苯乙烯、丁二烯或异戊二烯为单体的嵌段共聚物，因其生产过程中均采用有机锂为引发剂，故又称锂系聚合物。立高公司持有的全国工业产品生产许可证上注明产品名称：其他建筑防水材料（sbc聚乙烯丙纶复合防水卷材）；陕西省建设科技成果重点推广项目证书及科技成果认证书载明：立高公司的项目名称为：立高牌sbc高分子复合防水卷材。
　　原告哈高科诉称：三被告的行为已侵犯了其注册商标专用权，故诉至法院，请求判令被告：1．停止侵犯原告sbc注册商标的一切行为，销毁侵权商品及其他印有sbc标志配套资料；2．对侵权行为向原告致道歉信；3．承担本案诉讼费。
　　被告立高公司辩称：sbc注册商标的所有人为黑龙江二塑公司，原告只是商标的使用权人，原告的主体不适格，没有诉权；被告生产的防水卷材是以立高牌注册商标作为其品牌，其产品上标注的sbc并不是该产品的商标； sbc （ styeic * block *copolymes）是苯乙烯类嵌段共聚物的简称，又名苯乙烯类热塑性弹性体，是由苯乙烯与丁二烯以烷基锂为催化剂进行阴离子聚合制得的一种热塑性弹性体，因此sbc是该类化工原料的英文缩写，是属于该类产品的通用名称。被告在其产品上标注sbc的含义，仅表明该类产品的主要原料及功能，并非该类产品的注册商标，故被告未侵犯原告的商标专用权，请求驳回原告的诉讼请求。
　　王正朝、王景玉未予答辩。
　　[审判]
　　西安市中级人民法院认为：本案双方争议的主要焦点是：一、哈高科是否适格主体；二、立高公司、王正朝、王景玉是否侵犯了哈高科的注册商标专用权。
　　一、关于哈高科是否适格主体的问题
　　《中华人民共和国商标法》第三条规定，经商标局核准注册的商标为注册商标；商标注册人享有商标专用权，受法律保护。第三十九条规定，转让注册商标的，转让人和受让人应当签订转让协议，并共同向商标局提出申请。转让注册商标经核准后，予以公告。受让人自公告之日起享有商标专有权。由此规定说明，商标注册人不仅有权使用自己的注册商标，而且有权转让注册商标。本案所涉1801147号注册商标注册人原系黑龙江二塑公司，2004年6月7日经商标局核准并予公告后，黑龙江二塑公司将该注册商标转让给哈高科。因此哈高科作为第1801147号注册商标的所有权人，有权提起诉讼。立高公司辩称哈高科只是商标的使用权人，主体不适格，没有事实依据，依法不予支持。
　　二、关于立高公司、王正朝、王景玉是否侵犯了哈高科的注册商标专用权的问题
　　根据《中华人民共和国商标法》第五十二条第一款第（一）项之规定：未经商标注册人的许可，在同一种商品或者类似商品上使用与其注册商标相同或者近似的商标的，属侵犯注册商标专用权的行为。《最高人民法院关于审理商标民事纠纷案件适用法律若干问题的解释》第九条规定：商标法第五十二条第（一）项规定的商标近似，是指被控侵权的商标与原告的注册商标相比较，其文字的字形、读音、含义或者图形的构图及颜色，或者其各要素组合后的整体结构相似，或者其立体形状、颜色组合近似，易使相关公众对商品的来源产生误认或者认为其来源与原告注册商标的商品有特定的联系。本案中，立高公司在其生产的防水材料上虽使用了sbc，但其并未将sbc作为商标使用，同时立高公司在其产品上注明了生产厂商和地址，加之立高公司使用的sbc与哈高科的注册商标形状不同及争讼之商标的显著性低，因此立高公司使用sbc的行为，不属于商标性使用；立高公司在对外宣传上使用sbc是为了说明化工产品的主要原料及功能，且立高公司在宣传资料使用sbc前均使用了自己的立高注册商标，并未突出使用sbc。故立高公司的这种使用并未使相关公众对其产品的来源产生混淆或者认为其来源与原告注册商标的商品有特定的联系。依照《中华人民共和国商标法实施条例》第四十九条注册商标中含有本商品的通用名称、图形、型号，或者直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点，或者含有地名，注册商标专用人无权禁止他人正当使用之规定，立高公司使用争讼之标识属正当使用，不会对哈高科的注册商标造成损害。哈高科起诉认为立高公司、王正朝、王景玉使用、销售带有sbc标识的防水材料的行为构成侵权，缺乏事实和法律依据，其诉讼请求，依法不予支持。遂依照《中华人民共和国商标法》第五十二条第一款第（一）项、《中华人民共和国商标法实施条例》第四十九条、《最高人民法院关于审理商标民事纠纷案件适用法律若干问题的解释》第九条第二款第（一）项之规定，判决：驳回原告哈高科绥棱二塑有限公司的诉讼请求。案件受理费1000元，公告费360元由哈高科负担。
　　宣判后，哈高科不服，提起上诉。理由是：1．原审认定sbc是产品原料名称、商品的通用名称事实错误。2．原审适用法律不当。立高公司的行为不在《中华人民共和国商标法实施条例》第四十九条之列，根据《中华人民共和国商标法》第五十二条及《实施条例》第五十条的规定，其行为已构成侵权。故请求：撤销原判，认定立高公司侵权，责令其停止侵权，销毁侵权商品及其他印有sbc标志配套资料，并向上诉人公开道歉，承担一审、二审全部诉讼费用。
　　立高公司辩称，sbc系通用名称，其行为不构成侵权，同意一审判决，请求驳回上诉，维持原判。
　　王正朝、王景玉未提交书面答辩意见。
　　陕西省高级人民法院认为：黑龙江二塑公司依法受让取得sbc图形注册商标，故其对该商标享有合法的权利。立高公司对其立高注册商标亦享有相同的权利。《中华人民共和国商标法》第五十二条第一款第（一）项之规定：未经商标注册人的许可，在同一种商品或者类似商品上使用与其注册商标相同或者近似的商标的，属于侵犯注册商标专用权的行为。原审法院认定sbc属通用名称虽欠妥，但根据《中华人民共和国商标法》第五十二条第（五）项及《中华人民共和国商标法实施条例》第五十条第（一）项之规定，立高公司虽将sbc用于其产品上或宣传资料上，但其同时也在产品上标明了该商品名称、公司名称及地址，在宣传资料上标有自己的立高注册商标，故这种使用方式不会使相关公众对其产品的来源产生混淆或者认为其来源与上诉人注册商标的产品有特定的联系，其行为不属于《商标法》第五十二条的规定，不构成侵权，二塑公司提出原审适用法律不当之理由不能成立。判决：驳回上诉，维持原判。案件受理费1000元，由哈高科承担。


　　"><AH value="（2006）陕民三终字第5号"/><DSR><DLR><SSCYR value="哈高科绥棱二塑有限公司@王正朝@王景玉@北京立高防水工程有限公司@"/></DLR></DSR><FYJB value="高级"/><JBFY value="陕西省高级人民法院"/><PJJG><XSPJJGFZ><BSPJJG><DZPF><ZM><WZZM value="[&quot;侵害商标权纠纷&quot;]"/></ZM></DZPF></BSPJJG></XSPJJGFZ></PJJG><SPCX value="二审案件"/><SSCYR><e type="string">哈高科绥棱二塑有限公司</e><e type="string">王正朝</e><e type="string">王景玉</e><e type="string">北京立高防水工程有限公司</e></SSCYR><SSJL><ZKXX><ZKJL><ZKZM><WZZM value="[&quot;侵害商标权纠纷&quot;]"/></ZKZM></ZKJL></ZKXX></SSJL><WS><AH value="（2006）陕民三终字第5号"/><AJLB value="民事案件"/><AY value="[&quot;侵害商标权纠纷&quot;]"/><JBFY value="陕西省高级人民法院"><FYJB value="高级"/></JBFY><SPCX value="二审案件"/><WSZL value="判决书"/><ZAJLB value="知识产权案件"/></WS><WSZL value="判决书"/><WW><CPSJ value="2006年03月06日"><CUS_JANY value="2006-3"/><CUS_JANYR value="2006年03月06日"/><CUS_JAYF value="3"/><JAND value="2006"/></CPSJ></WW><XZQH_P value="陕西"/><title value="哈高科绥棱二塑有限公司诉王正朝、王景玉、北京立高防水工程有限公司商标侵权纠纷案"/></QW></AL><AY><e type="string">侵害商标权纠纷</e></AY><AYFIRST><e type="string">侵害商标权纠纷</e></AYFIRST><AYSECOND><e type="string">侵害商标权纠纷</e></AYSECOND><AY_RY><e type="string">侵害商标权纠纷</e></AY_RY><CASEID type="string">1970324841346271</CASEID><CJ type="string">省级</CJ><JAND type="string">2006</JAND><JANY type="string">2006年03月</JANY><JAYF type="string">03</JAYF><PAJLB type="string">民事案件</PAJLB><SOURCE type="string">参阅案例</SOURCE><TIME type="string">2006年03月06日</TIME><TITLE type="string">哈高科绥棱二塑有限公司诉王正朝、王景玉、北京立高防水工程有限公司商标侵权纠纷案</TITLE><timeDate type="string">2006年03月06日</timeDate><timestamp type="number">1558683559907</timestamp></writ>